\chapter{Proposizioni da rilocare / Esercitazioni}

\section{Esercitazione - 11 Ottobre 2019}

La seguente proposizione mostra come la topologia su un insieme sia una proprietà locale dello spazio. [TODO: Al momento lo spiegò meglio Broglia l'anno scorso].

\begin{prop}
	Sia $(X, d)$ metrico allora $\bar d : X \times X \to \R$ con $\bar d(x, y) = \min(d(x, y), 1)$ è una distanza topologicamente equivalente a $d$. Dunque la topologia di uno spazio metrizzabile è indotta da una distanza $\leq 1$.

	\begin{proof}

		Vediamo che $\bar d$ è una distanza

		\begin{enumerate}
			\item $\forall x, y \in X \; \bar d(x, y) \geq 0$ e $\bar d(x, y) = 0 \iff x = y$ è ovvio.
			\item Anche la simmetria è ovvia.
			\item Dati $x, y, z \in X$ vorrei che $\bar d(x, z) \leq d(x, y) + d(y, z)$

				Se almeno uno tra $\bar d(x, y)$ e $\bar d(y, z)$ è uguale a $1$ la tesi è ovvia perché $\bar d(x,z) \leq 1$. Altrimenti $\bar d(x, y) \leq d(x, z) \leq d(x, y) + d(y, z) = \bar d(x, y) + \bar d(y, z)$.

				Dunque $\bar d$ è una distanza. Come base della topologia associata a una distanza si possono prendere le palle di raggio $R < 1$. Ma $\forall x \in X \; \forall R < 1\; B_d(x, R) = B_{\bar d}(x, R)$ per cui le topologie indotte coincidono.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{definition}
	$f : (X, d) \to (Y, d')$ è $k$-Lipschitz, $k \geq 0$ se 

	$$
	\forall x_1, x_2 \in X \; d'(f(x_1), f(x_2)) \leq k d(x_1, x_2)
	$$

	inoltre poiché $f(B(x, \frac{\varepsilon}{k})) \subseteq B(f(x), \varepsilon)$ una funzione $k$-Lipschitz è continua.
\end{definition}

\begin{theorem}
	Il prodotto di una quantità numerabile di spazi metrici è metrizzabile.

	\begin{proof} \ 

		[TODO: Spiegare meglio, magari con qualche disegnino]

		Siano $(X_i, d_i)$ spazi metrici con $i \in \N$ mostriamo che $X = \prod_{i \in \N} X_i$ è metrizzabile, ovvero ammette una distanza $d : X \times X \to \R$ che induca la topologia di prodotto. $\forall i \in \N$ posso supporre $d_i \leq 1$. Denotiamo con $(x_i)_{i \in \N}$ i punti di $X$ dove $\forall i \in N \; x_i \in X_i$

		Consideriamo la distanza su $X$

		$$
		d(x, y) = \sum_{i=0}^\infty 2^{-i} d_i(x, y)
		$$

		la serie delle distanze converge perché è a termini positivi e si può maggiorare con una serie geometrica. E' facile verificare che $d$ è una distanza. Sia $\tau_d$ la topologia indotta dalla distanza e $\tau_X$ la topologia prodotto, mostriamo che coincidono. 

		Sia $\pi_i : X \to X_i$ la proiezione su $X_i$, allora $d_i(\pi_i(x), \pi_i(y)) = d_i(x_i, y_i) = 2^i (2^{-i} d_i(x_i, y_i)) \leq 2^i d(x, y) \implies \pi_i$ è $2^i$-Lipschitz dunque continua $\implies$ ogni proiezione è continua rispetto a $\tau_d \implies \tau_d > \tau_X$. 

		Mi resta da vedere che $\tau_d < \tau_X$. Basta che ogni palla di $d$ è aperta in $\tau_X$. Sia $B = B_d(x, \varepsilon) \subseteq X$ cioè che è intorno di ogni suo punto rispetto a $\tau_X$. Sia $y \in B$ allora $\exists \delta > 0$ tale che $B_d(y, \delta) \subseteq B$. Devo mostrare che $\exists U$ aperto di $\tau_X$ con $y \in U \subseteq B_d(y, \delta) \subseteq B$. 

		Sia $n_0 \in \N$ tale che $\sum_{i=n+1}^\infty 2^{-i} < \frac{\delta}{2}$. Pongo 

		$$
		U = \bigcap_{i=0}^{n_0} \pi_i^{-1}\left( B(y_i, \frac{\delta}{4}) \right) = \underbrace{B_{d_0}\left( y_0, \frac{\delta}{4} \right) \times \dots \times B_{d_{n_0}}\left(y_{n_0}, \frac{\delta}{4} \right)}_{\text{primi } n_0 \text{ elementi}} \times \underbrace{X_{n_0 + 1} \times \dots \times X_n \times \cdots}_{\text{coda}}
		$$

		Se $z \in U \; \forall i \leq n_0 \; d_i(y_i, z_i) < \frac{\delta}{4}$ allora 

		$$
		\begin{aligned}
			d(y, z)
		&= \sum_{i=0}^\infty 2^{-i} d(y_i, z_i) \\
		&= \sum_{i=0}^{n_0} 2^{-i} d_i(y_i, z_i) + \sum_{i=n_0 + 1}^\infty 2^{-i} d_i(y_i, z_i) \\
		&< \frac{\delta}{4} \left( \sum_{i=0}^{n_0} 2^{-i} \right) + \sum_{i=n_0+1}^\infty 2^{-i} \\
		&< \frac{\delta}{4} \cdot 2 + \frac{\delta}{2} = \delta\\
		\end{aligned}
		$$

		Dunque $U \subseteq B_d(y, \delta)$ come voluto.

	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{observation}
	Genericamente il prodotto più che numerabile di spazi metrici non è I-numerabile $\implies$ Non è metrizzabile.
\end{observation}

\begin{fact}
	Se $(X, d_X)$ e $(Y, d_Y)$ sono metrici allora $X \times Y$ è metrizzabile e ha la topologia indotta da una qualsiasi delle seguenti distanze

	\begin{itemize}
		\item $d_\infty((x_1, y_1), (x_2, y_2)) = \max(d_X(x_1, x_2), d_Y(y_1, y_2))$
		\item $d_2((x_1, y_1), (x_2, y_2)) = \sqrt{d_X(x_1, x_2)^2 + d_Y(y_1, y_2)^2}$
		\item $d_1((x_1, y_1), (x_2, y_2)) = d_X(x_1, x_2) + d_Y(y_1, y_2)$
	\end{itemize}

	\begin{proof}
		E' analoga a quella vista all'inizio nel caso delle distanze su $\R$. E' facile vedere che inducono la topologia prodotto.
	\end{proof}
\end{fact}

\textbf{Esercizio.} Sia $X$ spazio topologico con $A, B \subset X$ e $i \in I, A_i \subset X$ allora

$$
\overline{A \cup B} = \overline A \cup \overline B
$$

\textit{Soluzione.} Infatti $\overline A, \overline B$ sono chiusi $\implies \overline A \cup \overline B$ è chiuso, inoltre $A \cup B \subseteq \overline A \cup \overline B \implies \overline{A \cup B} \subseteq \overline A \cup \overline B$ ($\overline{A \cup B}$ è il più piccolo chiuso che contiene $A \cup B$). Inoltre $A \subseteq A \cup B \implies \overline A \subseteq \overline{A \cup B}$, analogamente $\overline B \subseteq \overline{A \cup B} \implies$ la tesi.

Da notare che l'uguaglianza però è falsa per unioni infinite infatti ad esempio

$$
\bigcup_{q \in \Q} \overline{\{ q \}} = \Q \qquad \neq \qquad \overline{\bigcup_{q \in \Q} \{ q \}} = \R
$$

\textbf{Esercizio.} Enunciare e dimostrare l'enunciato analogo per la \textit{parte interna}.

\textbf{Esercizio.} In generale la proprietà di prima non vale per l'intersezione $\overline A \cap \overline B \neq \overline{A \cap B}$ in generale. $A = \Q, B = \R \setminus \Q$.

\textbf{Esercizio.} Mostrare che $\overset{\circ}{\overline{\overset{\circ}{\overline A}}} = \overset{\circ}{\overline A}$.

Iniziamo notando che $\overset{\circ}{\overline A} \subseteq \overline{\overset{\circ}{\overline A}} \implies \overset{\circ}{\overline A} = \overset{\circ}{\left(\overset{\circ}{\overline A}\right)} \subseteq \overset{\circ}{\overline{\overset{\circ}{\overline A}}}$ quindi un contenimente è ok.

$$
\overset{\circ}{\overline A} \subseteq \overline A \implies \overline{\overset{\circ}{\overline A}} \subseteq \overline{\overline A} = \overline A \implies \overset{\circ}{\overline{\overset{\circ}{\overline A}}} \subseteq \overset{\circ}{\overline A}
$$

da cui la tesi.

\textbf{Esercizio.} Provare a trovare un controesempio (Hint: c'è anche in $\R$, non serve cercare in topologie strane) in cui i seguenti sono tutti diversi

$$
A \qquad \overline A \qquad \overset{\circ}{\overline A} \qquad \overline{\overset{\circ}{\overline A}}
$$

\textit{Soluzione.} Consideriamo ad esempio $A = [0, 1) \cup \{2\}$ allora

$$
\begin{array}{lcl}
	A = [0, 1) \cup \{2\} \qquad & 	
	\begin{tikzpicture}
		% \draw[black] (-0.25,-0.4) rectangle (2.25,0.4);
		\begin{scriptsize}
			\draw[{[-)}] (0,0) node[above,yshift=1] {0} -- (1,0) node[above,yshift=1] {1};
			\fill (2,0) circle (0.05) node[above,yshift=1] {2};
		\end{scriptsize}
	\end{tikzpicture} 
	\\
	\overline A = [0, 1] \cup \{2\}
	&
	\begin{tikzpicture}
		% \draw[black] (-0.25,-0.4) rectangle (2.25,0.4);
		\begin{scriptsize}
			\draw[{[-]}] (0,0) node[above,yshift=1] {0} -- (1,0) node[above,yshift=1] {1};
			\fill (2,0) circle (0.05) node[above,yshift=1] {2};
		\end{scriptsize}
	\end{tikzpicture} 
	\\
	\overset{\circ}{\overline A} = (0, 1)
	&
	\begin{tikzpicture}
		% \draw[black] (-0.25,-0.4) rectangle (2.25,0.4);
		\begin{scriptsize}
			\draw[{(-)}] (0,0) node[above,yshift=1] {0} -- (1,0) node[above,yshift=1] {1};
		\end{scriptsize}
	\end{tikzpicture} 
	\\
	\overline{\overset{\circ}{\overline A}} = [0, 1]
	&
	\begin{tikzpicture}
		% \draw[black] (-0.25,-0.4) rectangle (2.25,0.4);
		\begin{scriptsize}
			\draw[{[-]}] (0,0) node[above,yshift=1] {0} -- (1,0) node[above,yshift=1] {1};
		\end{scriptsize}
	\end{tikzpicture}
\end{array}
$$

\textbf{Esercizio.} Siano $\overline A_Y$ la chiusura di $A$ in $Y$. Allora la chiusura di $A$ in $Y$ (con la topologia di sottospazio) è $\overline A \cap Y$.

\textit{Soluzione.} Per definizione di topologia di sottospazio, $\overline A \cap Y$ è un chiuso di $Y \implies \overline A_Y \subseteq \overline A \cap Y$. Inoltre $\overline A_Y = C \cap Y$ dove $C$ è un chiuso di $X$ che contiene $A \implies C \supseteq \overline A$, perciò $\overline A_Y = C \cap Y \supseteq \overline A \cap Y$ da cui la tesi. 
